

1. Dos mallas

2. Dos variables dependientes: Corrientes  $i_1(t)$  e  $i_2(t)$ .

3. 1 inductor y 1 capacitor, sistema de segundo orden

Ecuaciones principales:

$$V_e(t) = R i_1(t) + L \frac{d[i_2(t) - i_1(t)]}{dt} + R[i_1(t) - i_2(t)]$$

$$L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + R[i_1(t) - i_2(t)] = R i_2(t) + R i_2(t) + \frac{1}{C} \int i_2(t) dt$$

$$V_s(t) = R i_2(t) + \frac{1}{C} \int i_2(t) dt$$

Transformada de Laplace

$$V_e(s) = R I_1(s) + L s [I_1(s) - I_2(s)] + R [I_1(s) - I_2(s)]$$

$$L s [I_1(s) - I_2(s)] + R [I_1(s) - I_2(s)] = 2 R I_2(s) + \frac{I_2(s)}{C s}$$

$$V_s(s) = R I_2(s) + \frac{I_2(s)}{C s}$$

Procedimiento algebraico

Se realiza la suma algebraica en el voltaje de salida:

$$V_s(s) = \frac{C R s + 1}{C s} I_2(s)$$

Se despeja  $I_1(s)$  y se agrupa  $I_2(s)$  en la ecuación de la segunda malla:

$$L s I_1(s) - L s I_2(s) + R I_1(s) - R I_2(s) = 2 R I_2(s) + \frac{I_2(s)}{C s}$$

$$L s I_1(s) + R I_1(s) = 2 R I_2(s) + \frac{I_2(s)}{C s} + L s I_2(s) + R I_2(s)$$

$$(L s + R) I_1(s) = \left( 3 R + \frac{1}{C s} + L s \right) I_2(s)$$

$$(L s + R) I_1(s) = \left( \frac{C L s^2 + 3 C R s + 1}{C s} \right) I_2(s)$$

$$I_1(s) = \frac{C L s^2 + 3 C R s + 1}{C s (L s + R)} I_2(s)$$

Se sustituye  $I_1(s)$  en la ecuación de la primera malla

$$V_e(s) = R I_1(s) + L s I_1(s) - L s I_2(s) + R I_1(s) - R I_2(s)$$

$$V_e(s) = (R + Ls + R) I_1(s) - (Ls + R) I_2(s)$$

$$V_e(s) = (R + Ls + R) \frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs(Ls + R)} I_2(s) - (Ls + R) I_2(s)$$

$$V_e(s) = \left[ \frac{(2R + Ls)(CLs^2 + 3CRs + 1) - Cs(Ls + R)(Ls + R)}{Cs(Ls + R)} \right] I_2(s)$$

$$\begin{aligned} V_e(s) &= (2R + Ls)(CLs^2 + 3CRs + 1) = 2R(CLs^2) + 2R(3CRs) + 2R + Ls(CLs^2) + Ls(3CRs) + Ls \\ &= 2CLR s^2 + 6CR^2 s + 2R + CL^2 s^3 + 3CLR s^2 + Ls \\ &= CL^2 s^3 + 5CLR s^2 + 6CR^2 s + Ls + 2R \end{aligned} \quad (\text{Primer grupo})$$

$$V_e(s) = Cs(Ls + R)(Ls + R) = CL^2 s^3 + 2CLR s^2 + CR^2 s$$

$$V_e(s) = \frac{3CLR s^2 + 5CR^2 s + Ls + 2R}{Cs(Ls + R)} I_2(s)$$

Función de transferencia

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{\frac{CRs + 1}{Cs} I_2(s)}{\frac{3CLR s^2 + (5CR + L)s + 2R}{Cs(Ls + R)} I_2(s)} = \frac{(CRs + 1)(Ls + R)}{3CLR s^2 + (5CR + L)s + 2R}$$

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{CLR s^2 + (CR^2 + L)s + R}{3CLR s^2 + (5CR + L)s + 2R}$$

Modelo de ecuaciones integro-diferenciales:

Cuando se realiza el análisis por mallas se deben despejar las variables dependientes, es decir, las corrientes, recordando que, solamente se pueden despejar de términos donde no se estén derivando o integrando, además, se despeja  $i_1(t)$  de la ecuación de la primera malla

$$i_1(t) = \left[ V_e(t) - L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + R i_2(t) \right] \frac{1}{2R}$$

por lo tanto se despeja  $i_2(t)$  de la ecuación de la segunda malla:

$$i_2(t) = \left[ L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + R i_1(t) - \frac{1}{C} \int i_2(t) dt \right] \frac{1}{3R}$$

Con la siguiente expresión como salida:

$$V_s(t) = R i_1(t) + \frac{1}{C} \int i_2(t) dt$$

### Error en estado estacionario

El error en estado estacionario, se calcula mediante el siguiente límite.

$$e(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s V_e(s) \left[ 1 - \frac{V_i(s)}{V_e(s)} \right] = \lim_{s \rightarrow 0} s \left[ 1 - \frac{CLRs^2 + (CR^2 + L)s + R}{3CLR s^2 + (5CR^2 + L)s + 2R} \right] = \frac{R}{2R} = \frac{1}{2}$$

Nota: En este cálculo se debe considerar la entrada como el escalón unitario, es decir,

$$V_e(t) = 1 \text{ por lo tanto, } V_e(s) = \frac{1}{s}$$

### Análisis de estabilidad

Para determinar la estabilidad en lazo abierto, se calculan los polos de la función de transferencia, es decir,

$$3CLR s^2 + 5CR^2 + L s + 2R = 0;$$

$$\lambda_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$

$$a = 3CLR$$

$$b = 5CR^2 + L$$

$$c = 2R$$

$$\lambda_1 = -11363636.354180098$$

$$\lambda_2 = -0.0567378886996966$$

Por lo tanto, el sistema es estable dado que ambos raíces son negativas y reales, entonces, el sistema presentará una respuesta sobreamortiguada a un escalón unitario de entrada.